\chapter{Pengujian dan Hasil}

\section{Pengujian}
\paragraph{}Dalam pengujian ini, penulis akan menguji data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah dilakukan untuk mendukung pengujian dari penelitian
ini dan telah dijelaskan bahwa penulis melakukan pengujian dengan menggunakan beberapa tahapan yang digunakan pada BAB IV.

\subsection{Perumusan Masalah}
\paragraph{}Dari perumusan masalah yang dijelaskan pada bab 1 subbab 1.2, perumusan masalah ini adalah Bagaimana memberikan rekomendasi tema pada \textit{user} pada aplikasi svara, Belum digunakannya metode \textit{collaborative Filtering} pada rekomendasi tema di aplikasi svara studi kasus PT.Zamrud, dan Belum adanya ciri khas yang baru mengenai aplikasi svara

\subsubsection{Analisis Proses Bisnis yang sedang berjalan}\\
 Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{jalan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/berjalan.png}
    \caption{\textit{Flowmap} yang sedang berjalan pada pergantian tema}
    \label{jalan}
\end{figure}
\par
Keterangan :
\par dibangun di atas, \textit{user} pertama membuka aplikasi svara setelah itu melakukan \textit{sign-in}  dengan menginputkan \textit{email} dan \textit{password} setelah itu \textit{system} akan melakukan validasi. Jika tidak berhasil melakukan \textit{sign in} ulang. Jika berhasil maka buka menu \textit{drawer} dan klik \textit{theme} setelah itu pilih tema yang akan di pakai.

\subsection{Tujuan Penelitian}
\paragraph{}Tujuan dan manfaat yang dapat diperoleh dari dilakukannya penelitian ini
yaitu memberikan rekomendasi kepada user pada aplikasi svara dalam menentunkan tema, digunakannya metode \textit{collaborative Filtering} dapat membantu user dalam menentukan rekomendasi tema pada aplikasi svara studi kasus PT. Zamrud, dan memberikan ciri khas yang baru pada aplikasi svara.


\subsection{Pengolahan Data Metode \textit{Collaborative Filtering}}
\paragraph{}\par Seperti  yang  telah  dijelaskan  pada  bab-bab  sebelumnya  mengenai \textit{Collaborative Filtering}, pada subbab ini akan dijabarkan mengenai tahapan kerja dari implementasi metode c\textit{ollaborative filtering} pada rekomendasi tema pada aplikasi svara yang  akan  dibangun sesuai  dengan metode \textit{collaborative filtering.}

\subsection{Identifikasi Input}
\paragraph{}\par Pada proses identifikasi input ini menggunakan data dari kuesioner untuk mendapatan nilai rekemendasi pada setiap tema. dimana penulis menggunakan 5 \textit{user} dalam melakukan pengujian. Jumlah data tersebut akan diolah pada tahap \textit{processing} dengan menghitung kemiripan antara buku dan memprediksi buku sesuai nilai tertinggi. Pada setiap tema yang ada pada aplikasi di berikan bobot sebesar rating sebesar 1-5.

\begin{table}[htp]
\begin{center}
\caption{Sampel Data Kuesioner}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
   & A (green) & B (Deep Green) & C (Yellow) & D (Orange) & E (Blue) & rata rata \\ \hline
U1 & 2         & 3              & 3          & 4          & 4        & 3.2       \\ \hline
U2 &           & 4              & 2          & 3          & 3        & 3         \\ \hline
U3 & 4         & 5              & 3          & 4          & 4        & 4         \\ \hline
U4 & 4         & 3              & 3          & 5          & 4        & 3.8       \\ \hline
U5 &           &                & 2          &            & 4        & 3         \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Identifikasi Proses}
\subsubsection{Perhitungan Kemiripan Similarity}
\paragraph{}Untuk menghitung nilai kemiripan antara tema berdasarkan data kuesioner pemilihan tema dengan menggunakan persamaan \textit{adjusted cosine similarity}. tema yang akan dihitung nilai kemiripannya yaitu tema yang pernah dirating oleh \textit{user} dan buku yang belum pernah dirating \textit{user}. Untuk kasus user 1 pada tabel 1, item yang akan dihitung nilai kemiripannya yaitu (a,b) (a,c) (a,d) (a,e) (b,c) (b,d) (b,e) (c,d) (c,e) (d,e). adapun contoh rumus untuk menghitung nilai \textit{similarity} sebagai berikut:

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=2cm]{figures/similarity.PNG}
\end{figure} 

\begin{table}[htp]
\begin{center}
\caption{Hasil dari Similarity}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Similarity & Hasil        \\ \hline
a,b        & -0.066295508 \\ \hline
b,c        & -0.305059578 \\ \hline
c,d        & -0.156605212 \\ \hline
d,e        & 0.695339232  \\ \hline
a,c        & -0.35432588  \\ \hline
a,d        & 0.06806685   \\ \hline
a,e        & 0            \\ \hline
b,d        & 0.263712037  \\ \hline
b,e        & 0.451496027  \\ \hline
c,e        & -0.804361815 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\par nilai data di atas telah di temukan nilai persamaan dari setiap tema yang ada  dimana item a,b = -0.066295508 a,c = -0.305059578 a,d = 0.06806685  a,e = 0 b,c = -0.305059578 b,d = 0.263712037 b,e = 0.451496027 c,d = -0.156605212 c,e = -0.804361815 d,e = 0.695339232

\subsubsection{Perhitungan Prediksi}
\paragraph{}Setelah mendapatkan nilai kemiripan, maka langkah selanjutnya adalah proses perhitungan prediksi.  Proses perhitugan prediksi yang  dilakukan  adalah  dengan memperkirakan  nilai \textit{rating} dari \textit{user} terhadap suatu item yang  belum  pernah  dirating sebelumnya oleh \textit{user} dengan  persamaan \textit{weight sum}. Berikut  ini  menunjukan prediksi rating yang  diberi \textit{user} 5 terhadap tema \textit{Green, Deep Green, dan Orange}.

\begin{table}[htp]
\caption{Hasil Perhitungan Prediksi}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Prediksi & Hasil        \\ \hline
A,u2     & 1.574896195  \\ \hline
A,u5     & -0.708651751 \\ \hline
B,u5     & -6.644521434 \\ \hline
D,u5     & 4            \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Identifikasi Output}	
\paragraph{}\par Berdasarkan perhitungan di atas, maka akan mengurutkan nilai prediksi rating pada tabel di atas, Nilai prediksi tertinggi akan berada pada urutan pertama. Nilai tema \textit{orange} adalah 4, nilai tema \textit{deep green} adalah -6.644521434 dan nilai tema \textit{green} adalah -0.708651751. Nilai prediksi tema tertinggi adalah tema \textit{orange}, sehingga tema yang akan direkomendasikan kepada pengguna adalah tema \textit{orange}. 

\subsection{Hasil}
\paragraph{}\par Eksperimen yang menggunakan metode \textit{collaborative filtering} menghitung untuk menetukan rekomendasi tema. Pengujian ini menentukan rekomendasi melaui \textit{rating} dari tema download pengguna. sehingga eksperimen ini menentukan rekomendasi buku yang paling sesuai dengan preferensi pengguna sehingga dapat membantu pelaksanaan rekomedasi tema menjadi lebih efisien. Berdasarkan hasil pengujian prediksi pada tabel sebelumnya, maka akan mengurutkan nilai prediksi \textit{rating}. Nilai prediksi tertinggi akan berada diurutan pertama. nilai prediksi tema \textit{orange} adalah 4, nilai prediksi \textit{Deep green} adalah -6.644521434 dan nilai prediksi tema \textit{Green} adalah -0.708651751. Maka buku yang akan menjadi rekomendasi kepada pengguna adalah nilai prediksi tema \textit{orange} adalah 4  

\newpage
\section{Analisis dan Perancangan UML}
\subsection{Analisis Proses Bisnis yang akan dibangun} \\
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{bangun}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[width=9cm,height=13cm]{figures/akan_di_bangun.png} 
    \caption{\textit{Flowmap sistem yang akan di bangun}}
    \label{bangun}
\end{figure}
\par

Keterangan :
\par 
user pertama user masuk ke tampilan utama \textit{home} dan memilih \textit{button} input nama untuk menginputkan data dirinya setelah itu data akan tersimpan. setelah itu menginputkan data lagi di bagian button tema, dimana pada button tersebut user menginputkan tema yang dinginkan dan reting yang diinginkan. setelah itu data tersebut akan tersimpan akan tersimpan. setelah itu lanjut dalam button rekomendasi. pada menu rekomendasi hasil dari rekomendasi tema yang dinginkan dapat dilihat.


\textit{Use Case diagram} merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktivitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka \textit{use case} diagram untuk sistem dapat dilihat dalam Gambar \ref{eq:34}.

\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
\paragraph{}
\par \textit{Use Case diagram} merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktivitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka \textit{use case} diagram untuk sistem dapat dilihat dalam Gambar \ref{eq:34}.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=6cm]{figures/usecase.png}
\caption{\textit{Use Case Diagram}
\label{eq:34}}
\end{figure} 


\begin{table}[htp]
\caption{Definisi Aktor}
\begin{tabular}{lllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{No.} & \multicolumn{1}{l|}{Aktor} & \multicolumn{1}{l|}{Keterangan}                                               &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{1}   & \multicolumn{1}{l|}{User}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan menginputkan data rating dari setiap tema \\ dan melakukan analisis terhadap data rating \end{tabular}} &  &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htp]
\caption{Definisi \textit{Use Case}}
\begin{tabular}{|c|c|l|}
\hline
no & \textit{Use Case} & Keterangan \\ \hline
1 & Kelola Inputan User & \textit{User} akan menginputkan namanya sendiri \\ \hline
2 & Kelola Tema & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Memilih warna tema yang di inginkan\\ dan memberi rating\end{tabular} \\ \hline
3 & Kelola Rekomendasi & analisa tentang rekomendasi pada tema \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\newpage
\begin{table}[htp]
\caption{Kelola User}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Identifikasi                                                                 &                               \\ \hline
Nomor                                                                        & UC-01                         \\ \hline
Nama                                                                         & kelola inputan user           \\ \hline
Deskripsi                                                                    & menginputkan data diri        \\ \hline
Aktor                                                                        & \textit{user}                          \\ \hline
Kondisi awal                                                                 &                               \\ \hline
Aksi Aktor                                                                   & Reaksi sistem                 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktor mengklik \textit{button}\\ inputan nama\end{tabular} & Menampilkan \textit{form }inputan nama \\ \hline
1. membuka menu home                                                         & 2. mengklik \textit{button input} nama \\ \hline
3. menginputkan nama                                                         & 4. menginputkan data \textit{user}     \\ \hline
Kondisi akhir                                                                & menampilkan data inputan nama \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}



\begin{table}[htp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Tema}
\begin{tabular}{|l|l|l}
\cline{1-2}
Identifikasi &  &  \\ \cline{1-2}
Nomor & UC-02 &  \\ \cline{1-2}
Nama & kelola Tema &  \\ \cline{1-2}
Deskripsi & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}penginputan tema dan rating yang\\ diinginkan user\end{tabular} &  \\ \cline{1-2}
Aktor & \textit{User} &  \\ \cline{1-2}
Kondisi awal &  &  \\ \cline{1-2}
Aksi Aktor & Reaksi sistem &  \\ \cline{1-2}
Aktor mengklik \textit{button} tema & menampilkan menu penginputan tema &  \\ \cline{1-2}
1. pilih \textit{button} tema & 2. menginputkan tema dan \textit{rating} &  \\ \cline{1-2}
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3. menyimpan data tema\\ inputan dan \textit{rating} ke \textit{database}\end{tabular}  &  &  \\ \cline{1-2}
Kondisi akhir & data telah tersimpan ke \textit{database} &  \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}[htp]
\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Rekomendasi}
\begin{tabular}{|l|l|l}
\cline{1-2}
Identifikasi &  &  \\ \cline{1-2}
Nomor & UC-03 &  \\ \cline{1-2}
Nama & kelola rekomendasi &  \\ \cline{1-2}
Deskripsi & kelola rekomendasi tema &  \\ \cline{1-2}
Aktor & User &  \\ \cline{1-2}
Kondisi awal &  &  \\ \cline{1-2}
Aksi Aktor & Reaksi sistem &  \\ \cline{1-2}
Aktor mengklik button rekomendasi & menampilkan menu rekomedasi &  \\ \cline{1-2}
1. pilih button rekomendasi & 2. emanggil data rekomedasi &  \\ \cline{1-2}
3. menampilkan data rekomendasi &  &  \\ \cline{1-2}
Kondisi akhir & data telah tersimpan ke \textit{database} &  \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{\textit{Class Diagram}}
\paragraph{}
\par \textit{Class Diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan \textit{method-method} yang ada pada masing-masing kelas. Hubungannya dari masing-masing kelas yang ada tersebut digambarkan dengan menggunakan pewarisan dan \textit{generalisasi} seperti terlihat pada gambar di bawah \ref{eq:35}.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=6cm]{figures/class_d.png}
\caption{\textit{Class Diagram}
\label{eq:35}}
\end{figure} 

\par
Penjelasan :
\par 
Pada \textit{Class Diagram} diatas dijelaskan bagaimana sistem informasi pegnujian rekomendasi tema yang ingin dirancang untuk membantu pembangunan sebuah sistem

\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
\paragraph{}
\par\textit{Sequence Diagram} adalah Gambaran  objek pada  \textit{use case}, sedikit banyaknya \textit{sequence} tergantung pada banyaknya aktivitas yang dilakukan didalam \textit{use case}. Berikut adalah beberapa \textit{sequence diagram}:

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Kelola input nama}}
Seperti terlihat pada gambar di bawah \ref{eq:36}.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=9cm,height=6cm]{figures/5sqn_1.jpeg}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Input Nama}
\label{eq:36}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
\textit{Admin} membuka \textit{menu home}. setelah itu memilih \textit{button} \textit{input} nama.  setelah itu user menginputkan namanya.  data akan disimpan pada \textit{database}. nama yang telah di inputkan akan di tampilkan pada \textit{menu home}

\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Kelola Tema }}
Seperti terlihat pada gambar di bawah \ref{eq:37}.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=9cm,height=6cm]{figures/5sqn_2.jpeg}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Tema}
\label{eq:37}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Pertama user memilih \textit{button} pilih tema pada menu \textit{home} setelah itu menginputkan tema dan \textit{rating}. setelah itu data akan di simpan ke \textit{database}


\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Kelola Reting }}
Seperti terlihat pada gambar di bawah \ref{eq:37}.
\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=9cm,height=6cm]{figures/5sqn_3.jpeg}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Reting}
\label{eq:37}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Pertama user memilih \textit{button} rekomendasi pada \textit{menu home} setelah itu memanggil data rekomendasi dan menampilkan data rekomendasi

\subsection{\textit{Activity Diagram}}
\paragraph{}
\par Pada tahap ini peneliti menggambarkan berbagai alur aktivitas apa yang dilakukan \textit{user} dan sistem dalam sistem manajemen dan distribusi standar operasional prosedur, adapun gambar dapat dilihat pada gambar 

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Kelola Input Nama}}
 \begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=8cm]{figures/5act1.jpeg}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Input Nama}
\label{eq:42}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Data}
\begin{enumerate}
    \item mengklik button \textit{input} nama
    \item menampilkan form input
    \item memilih button input nama
    \item menginputkan nama
    \item menyimpan data ke database
    \item menampilkan data user

\end{enumerate}
\newpage
\subsubsection{\textit{Activity Diagram Kelola Tema}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:43}.
 \begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=9cm]{figures/5act3.jpeg}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Tema}
\label{eq:43}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Tema}
\begin{enumerate}
    \item Pilih \textit{button} Tema
    \item Menginputkan tema dan rating
    \item menyimpan data tema dan rating

\end{enumerate}

\newpage
\subsubsection{\textit{Activity Diagram Kelola Rekomendasi}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:43}.
 \begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=9cm]{figures/5act2.jpeg}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Rekomendasi}
\label{eq:43}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Rekomendasi}
\begin{enumerate}
    \item Pilih \textit{button} Rekomendasi
    \item Memanggil data rekomendasi
    \item menampilkan data rekomendasi
    

\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Analisis dan Perancangan Database}
\begin{enumerate}
    \item CDM \textit{(Conceputual Data Model)}
    \par Pada gambar dibawah ini merupakan perancangan database dalam model \textit{conceptual data model}.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=2cm]{figures/cdm.png}
\caption{Perancangan \textit{User Interface} menu home
\label{eq:46}}
\end{figure}    

\item PDM \textit{(Physical Data Model)}
    \par Pada gambar dibawah ini merupakan perancangan database dalam model \textit{Physical data model}.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=2cm]{figures/PDM.png}
\caption{Perancangan \textit{User Interface} menu home
\label{eq:46}}
\end{figure}
    
\end{enumerate}
\newpage
\section{Analisis dan Perancangan \textit{User Interface System}}
\subsection{Perancangan\textit{User Interface} home}
Seperti terlihat pada gambar di bawah \ref{eq:46}.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=6cm]{figures/perancanganhome.png}
\caption{Perancangan \textit{User Interface} menu home
\label{eq:46}}
\end{figure} 

\par Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item \textit{button} input nama
    \item nama
    \item pilih tema
    \item rekomendasi
    \item judul
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Perancangan\textit{User Interface} kelola input nama}
Seperti terlihat pada gambar di bawah \ref{eq:46}.

 \begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=6cm]{figures/perancanganinputdata.png}
\caption{Perancangan \textit{User Interface} input nama
\label{eq:46}}
\end{figure} 

\par Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item input nama
    \item cancel
    \item submit
\end{enumerate}

\newpage 
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Kelola Tema}
Seperti terlihat pada gambar di bawah \ref{eq:47}.
 \begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=6cm]{figures/perancangantema.png}
\caption{\textit{User Interface} Kelola Tema
\label{eq:47}}
\end{figure} 

\par Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item \textit{button back} 
    \item \textit{input theme} 
    \item \textit{input} reting
    \item \textit{button submit}
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Kelola Rekomendasi}
Seperti terlihat pada gambar di bawah \ref{eq:47}.
 \begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=6cm]{figures/perancanganrekomendasi.png}
\caption{\textit{User Interface} Kelola Rekomendasi
\label{eq:47}}
\end{figure} 

\par Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item Nama Tema
    \item Rekomendasi 
    \item Back
\end{enumerate}

\newpage
\section{Analisa dan Perancangan Arsitektur Sistem}
 \begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=9cm,height=5cm]{figures/atsitektursistem.png}
\caption{Perancangan sistem informasi rekomendasi tema svara
\label{eq:47}}
\end{figure} 
\subsection{Kebutuhan Perangkat Keras}

\paragraph{}
\par Perancangan sistem pada gambar V.15 merupakan perancangan sistem perancangan tema pada svara. dimana user bertugas untuk menginputkan tema yang ingin di pakai dan nantinya akandi berikan rekomendai tema yang akan di gunakan nantinya. PC merupakan alat yang di pakai untuk menginputkan data yang nantinya akan tersimpan ke \textit{server}.

\begin{table}[htp]
\caption{Tabel Kebutuhan Perangkat keras}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No. & Nama Perangkat & Spesifikasi & Keterangan \\ \hline
1 & Hardisk & 1000 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Media untuk menyimpan\\ data aplikasi yang dibuthkan\end{tabular} \\ \hline
2 & Memory & 4 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Memory System yang\\ digunakan\end{tabular} \\ \hline
3 & Processor & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Intel Core i7\_4500\\ @1,80GHz\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk kecepatan transfer data\\ dari sistem yang sangat beruntung\\ pada kecepatan prosesor komputer\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Tabel V.6 merupakan spesifikasi pc yang digunakan dalam membangun sistem informasi pergantian tema pada aplikasi svara dengan Spesifikasi \textit{hardisk} 100GB, dengan RAM sebesar 4GB. dengan \textit{processor intel Core} i7-4500@1,80GHz

\newpage
\subsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
\begin{table}[htp]
\caption{Kebutuhan Perangkat Lunak}
\begin{tabular}{|l|l|l|ll}
\cline{1-3}
No & Tools/software     & Fungsi                               &  &  \\ \cline{1-3}
1  & Windows 10         & Sistem Operasi                       &  &  \\ \cline{1-3}
2  & MySQL              & Server Basis Data                    &  &  \\ \cline{1-3}
3  & PDF                & Document                             &  &  \\ \cline{1-3}
4  & Visual Studio Code & Software Pendukung                   &  &  \\ \cline{1-3}
5  & Google Chrome      & Browser                              &  &  \\ \cline{1-3}
6  & PHP, HTML, dan CSS & Bahasa Pemprograman yang di butuhkan &  &  \\ \cline{1-3}
7  & Star UML           & Tools mengerjakan laporan            &  &  \\ \cline{1-3}
8  & Visio              & Tools mengerjakan laporan            &  &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{table}

Pada Tabel V.7 merupakan kebutuhan perangkat keras yang digunakan  dengan sistem operasi yang digunakan Windiws 10, dengan server basis data yaitu MySQL. adapun softwhare pendukungnya yaitu PDF, Visual Studio COde dan Google Chrome dalam mencari referensi. dengan bahasa pemprograman yaitu PHP. dengan Star UML dan visio sebagai tools dalam mengarjakan laporan. 




\section{Pengujian dan Hasil Pengujian}

\subsection{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\par Pengujian yang dilakukan yaitu dengan pengujian \textit{Blackbox}, Pengujian  \textit{BlackBox}  Digunakan  untuk  menguji fungsi-fungsi  khusus  dari  perangkat  lunak  yang  dirancang. 

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}

\begin{table}[htp]
\caption{Identifikasi dan Perancanaan Pengujian}
\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
\hline
No & \multicolumn{1}{c|}{Kelas Uji} & \multicolumn{1}{c|}{Butir Uji} & \multicolumn{1}{c|}{Jenis Pengujian} \\ \hline
1  & Halaman Utama                  & Masukkan Nama                  & \textit{Blackbox}                             \\ \cline{1-1} \cline{3-4} 
   &                                & Tambah Tema                    & \textit{Blackbox}                             \\ \cline{1-1} \cline{3-4} 
   &                                & Lihat Tema                     & \textit{Blackbox}                             \\ \cline{1-1} \cline{3-4} 
   &                                & Tampilkan Rekomendasi          & \textit{Blackbox}                             \\ \hline
2  & Masukkan Nama                  & Menginputkan Nama              & \textit{Blackbox}                             \\ \hline
3  & Tambah Tema                    & Menginputkan Tema              & \textit{Blackbox}                             \\ \cline{1-1} \cline{3-4} 
   &                                & Menginputkan \textit{Rating}            & \textit{Blackbox}                             \\ \hline
4  & Lihat Tema                     & Menampilkan Tema               & \textit{Blackbox}                             \\ \hline
5  & Tampilkan Rekomendasi          & Menampilkan Hasil Rekomendasi  & \textit{Blackbox}                             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\subsection{Deskripsi dan Hasil Uji}
\begin{enumerate}
    \item Pengujian Halaman Utama Rekomendasi Tema

\begin{table}[htp]
\caption{Pengujian Halaman Utama Rekomendasi Tema}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Kelas Uji} & \multicolumn{1}{c|}{Butir Uji}                                  & \multicolumn{1}{c|}{Hasil yang Diharapkan}                                & Kesimpulan \\ \hline
Halaman Utama                   & Masukkan Nama                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan Halaman\\ Nama\end{tabular}        & Berhasil   \\ \cline{2-4} 
                                & Tambah Tema                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan Halaman\\ Tambah Tema\end{tabular} & Berhasil   \\ \cline{2-4} 
                                & Lihat Tema                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan Halaman\\ Lihat Tema\end{tabular}  & Berhasil   \\ \cline{2-4} 
                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tampilkan\\ Rekomendasi\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan Hasil\\ Rekomendasi\end{tabular}   & Berhasil   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

    \item Pengujian Halaman Masukkan Nama

\begin{table}[htp]
\caption{Pengujian Halaman Masukkan Nama}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Kelas Uji}                                & \multicolumn{1}{c|}{Butir Uji}                              & \multicolumn{1}{c|}{Hasil yang Diharapkan} & Kesimpulan \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Button Masukkan\\ Nama\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menginputkan\\ Nama\end{tabular} & Data Berhasil Disimpan                     & Berhasil   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

    \item Pengujian Kelola Tema
\begin{table}[htp]
\caption{Pengujian Kelola Tema}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Kelas Uji} & \multicolumn{1}{c|}{Butir Uji}                                & \multicolumn{1}{c|}{Hasil yang Diharapkan} & Kesimpulan \\ \hline
Tambah Tema                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menginputkan\\ Tema\end{tabular}   & Data Berhasil Tersimpan                    & Berhasil   \\ \cline{2-4} 
                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menginputkan\\ \textit{Rating}\end{tabular} & Data Berhasil tersimpan                    & Berhasil   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
    \item Pengujian Lihat Tema
  
\begin{table}[htp]
\caption{Pengujian Lihat Tema}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Kelas Uji}                            & \multicolumn{1}{c|}{Butir Uji}                             & \multicolumn{1}{c|}{Hasil yang Diharapkan}                                              & Kesimpulan \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan\\ Tema\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan\\ Tema\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan data tema dan\\ Rating yang dipilih\end{tabular} & Berhasil   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
    
    \item Pengujian Kelola Rekomendasi

\begin{table}[htp]
\caption{Pengujian Kelola Rekomendasi}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Kelas Uji}                            & \multicolumn{1}{c|}{Butir Uji}                                         & \multicolumn{1}{c|}{Hasil yang Diharapkan}                                  & Kesimpulan \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Rekomendasi\\ Tema\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan Rekomendasi\\ Tema\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan Hasil\\ Rekomendasi Tema\end{tabular} & Berhasil   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
